明報社評：平常心看待國歌法 立法毋須鑽牛角尖

【明報社評】人大常委會將於本周通過決議案，把新近通過的《國歌法》納入《基本法》附件三，由本港立法實施，任何人在公眾場合蓄意侮辱國歌，將面臨刑事責任。有人主張從嚴立法，甚至應該有追溯力，亦有人羅列種種假設情况，質疑具體執法可行性。《國歌法》本地立法應該以平常心看待，既要維護國家尊嚴，亦要保障港人基本自由，毋須照搬內地條文，寬緊視乎社會實際情况，不應隨便違背本港法律一貫原則，亦沒必要鑽牛角尖，自己嚇自己。

劃清底線先求治標 立法避免設追溯期

9月初全國人大常委會通過《國歌法》，規定在公共場合故意竄改國歌歌詞曲譜、以歪曲貶損方式奏唱國歌，又或以其他方式侮辱國歌，均屬違法。根據內地最新提出的刑法修正草案，侮辱國歌情節嚴重者，可處以3年以下有期徒刑。人大常委會提到，近年香港發生一些不尊重國歌的事件，挑戰「一國兩制」原則和社會價值底線，由特區政府自行立法實施《國歌法》，具有迫切和現實重要意義。

過去數年，部分港人仇視內地情緒升溫，有人頭腦發熱，失去分寸。上月港隊對馬來西亞的亞洲盃外圍賽，有球迷噓國歌，日前亞洲足協向香港足總發出嚴厲警告，如有再犯將被重罰，包括閉門作賽。國旗國歌是一個國家及其人民的象徵，尊重所有國家的國旗國歌，是基本國際禮儀，可是一小撮本港球迷一而再在國際賽事蓄意侮辱國歌，有人還以不文手勢挑釁，自以為「好好玩」，將尊重別人的文明精神拋諸腦後，不管搬出何等冠冕堂皇的政治藉口，都是說不過去。

有本地論者認為，《國歌法》「治標不治本」，未有正視噓國歌的「深層政治原因」。沒有人會天真以為，透過法律手段可以加強國民身分認同，侮辱國歌背後所反映的當然是政治問題，不過《國歌法》本地立法的最大作用，就是劃出清晰底線，說明什麼行為是不能接受，人大常委會亦明言，目標是透過引入《國歌法》有效防止和處理相關行為。治本困難，不代表毋須治標。

《國歌法》本地立法，港人最關心不外兩點，一是立法從寬還是從嚴，一是法例會否有追溯力。香港奉行一國兩制，與內地有別，沒必要亦沒可能照搬內地《國歌法》。本港已有《國旗及國徽條例》，任何人公開故意侮辱國旗國徽，即屬犯法，最高可判罰款5萬元及監禁3年。有關法規可以作為《國歌法》的參考準繩。

當然，國歌有聲無形，與國旗國徽有形有體不同，立法具體技術細節需要小心處理，惟也不必鑽牛角尖，失卻平常心。有論者對立法心存憂慮，提出種種假設情景，諸如大球場內奏唱國歌，仍在門外排隊買票人士應該如何反應；如果食肆內電視機響起國歌歌聲，食客是否要「肅立」等等，擔心市民隨時「誤墮法網」。然而就算再完備的法例，都很難窮盡所有特殊情况，總有灰色地帶，如何根據合情合理判案，體現法例精神，正是法官的職責。

本港擁有值得信賴的司法制度，只要法律條文不至於太過粗疏，沒有理由懷疑法庭不懂得合理判別何謂「蓄意」、何謂「侮辱行為」。有人關注球場群眾集體侮辱國歌，場面混亂難以執法，質疑法例現實操作可行性，然而只要《國歌法》條文寫得清晰，理論上警方可以利用電視片段或手機影片作為呈堂證據，作出拘捕檢控，一如處理旺角暴亂案件般，若有人認為做法兒戲，日後大可在法庭上力陳己見，交由法官定斷，毋須現在便越俎代庖。

另外，也有人主張《國歌法》本地立法應該有追溯力，以收即時阻嚇作用，然而這亦非平常心處理。本港奉行普通法，刑事法例並無追溯期，現在罰則細節尚未清楚規定，設定追溯權有欠公道。雖然人大作為全國最高權力機關，有權規定《國歌法》有追溯力，惟此舉勢必打擊港人對一國兩制的信心，對香港肯定不是好事。

滋事者變本加厲 恐逼香港入死角

有港區人大代表透露，人大常委會的決議案未有提及追溯期，若然屬實，無疑可以令香港社會暫舒一口氣，亦反映中央明白茲事體大，不希望用上這一套。然而如果在本地立法空窗期內，一小撮滋事分子仍然漠視社會利益，變本加厲侮辱國歌挑釁，主張設立追溯期的聲音有可能愈益高漲。本港有小撮人存心挑起矛盾，煽動香港與內地對立，實際是將香港逼入死角，各界有必要表明立場嚴厲譴責，維護香港利益。

■歡迎回應editorial@mingpao.com